---
title: "प्रज्ञापारमिताहृदयम्"
date: 2024-11-20T21:42:42+05:30
draft: false
---

॥ नमः सर्वज्ञाय ॥

आर्यावलोकितेश्वरबोधिसत्त्वो गम्भीरं प्रज्ञापारमितायं चर्यां चरमाणो व्यवलोकयति स्म पञ्चस्कन्धांस्तांश्च स्वभावशून्यान् पश्यति स्म ॥ इह शारिपुत्र रूपं शून्यता शून्यतैव रूपं रूपान्न पृथक् शून्यता शून्यताया न पृथग्रूपम् यद्रूपं सा शून्यता या शून्यता तद्रूपम् ॥ एवमेव वेदनासंज्ञासंस्कारविज्ञानानि ॥ इह शारिपुत्र सर्वधर्माः शून्यतालक्षणा अनुत्पन्ना अनिरुद्धा अमला न विमला नोना न परिपूर्णाः। तस्माच्छारिपुत्र शून्यतायां न रूपं न वेदना न संज्ञा न संस्कारा न विज्ञानानि । न चक्षुःश्रोत्रघ्राणजिह्वाकायमनांसि न रूपशब्दगन्धरसस्प्रष्टव्यधर्माः । न चक्षुर्धातुर्यावन्न मनोविज्ञानधातुः ॥ नाविद्या नाविद्याक्षयो यावन्न जरामरणं न जरामरणक्षयो न दुःखसमुदयनिरोधमार्गा न ज्ञानं न प्राप्तित्त्वं ॥ बोधिसत्त्वस्य प्रज्ञापारमितामाश्रित्य विहरत्यचित्तावरणः। चित्तावरणनास्तित्वादत्रस्तो विपर्यासातिक्रान्तो निष्ठनिर्वाणः । त्र्यध्वव्यवस्थिताः सर्वबुद्धाः प्रज्ञापारमितामाश्रित्यानुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबुद्धाः ॥ तस्माज्ज्ञातव्यः प्रज्ञापारमितामहामन्त्रो महाविद्यामन्त्रो अनुत्तरमन्त्रो असमसममन्त्रः सर्वदुःखप्रशमनः सत्यम् अमिथ्यत्वात् प्रज्ञापारमितायामुक्तो मन्त्रः ॥ तद्यथा ॥ गते गते पारगते पारसंगते बोधि स्वाहा ॥

॥ प्रज्ञापारमिताहृदयम् समाप्तम् ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()
